［法律撚入］許智峯：警大規模濫捕或構成‘任意逮捕’ 可能為方仲賢申人身保護令

浸大學生會會長方仲賢昨晚於深水埗購買觀星筆後，遭便衣探員指他涉嫌藏有攻擊性武器而拘捕。民主黨立法會議員許智峯批評，警方濫用拘捕權力，並已與方仲賢代表律師商討，不排除向高院申請人身保護令。

許智峯指出，近日反送中運動示威中警方出現「為拘捕而拘捕」的情況，除了方仲賢觀星筆案外，亦先後有觀塘區議員莫建成及沙田區議員黃學禮被拘捕。許智峯認為情況已發展為「大規模濫捕」，並質疑警方在沒有客觀合理犯罪嫌疑下進行拘捕，是以政治為目的，用以打壓示威活動。

許智峯表示，今早已經與方仲賢的代表律師商討，基於《基本法》第 28 條等法律條文，研究向高等法院申請人身保護令，尋求司法機構介入釋放方仲賢。

許智峯引述《基本法》第 28 條規定，「香港居民的人身自由不受侵犯。香港居民不受任意或非法逮捕、拘留、監禁。禁止任意或非法搜查居民的身體、剝奪或限制居民的人身自由。」又指同樣條文亦見於在本地法例《香港人權法案條例》第5條及適用於香港的《公民權利和政治權利國際公約》第 9 條。

他亦引述《警隊條例》第 50 條，強調警員作出合法拘捕是要基於「合理地懷疑」有人作出犯罪行為，因此若偏離「合理懷疑」這客觀的成文法要求，則為「任意逮捕」。

push

[法律人入]追究 黑警濫捕/任意拘捕/非法拘捕